<center>
    <img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/3/30/Java_programming_language_logo.svg/1200px-Java_programming_language_logo.svg.png" width="200"></td>
</center>

# Cours de Java

<h2>Pluquet Frédéric, HELHa, Année académique 2023-2024</h2>

<h3>Préambule</h3>

Merci à Dudziak Thomas (ancien étudiant) de m'avoir donné la base de ce syllabus. 

Ce cours est disponible sur GitLab (https://gitlab.com/fpluquet/cours-de-java) et les suggestions d'amélioration sont les bienvenues.

<h2>Sommaire</h2>

<!-- vscode-markdown-toc -->
* 1. [Introduction](#Introduction)
* 2. [Quelques classes utiles](#Quelquesclassesutiles)
	* 2.1. [La classe contenant une méthode ```public static void main```](#Laclassecontenantunemthodepublicstaticvoidmain)
	* 2.2. [Classe System](#ClasseSystem)
	* 2.3. [Classe Scanner](#ClasseScanner)
* 3. [Méthode ```main```](#Mthodemain)
* 4. [Types](#Types)
	* 4.1. [Types  de base](#Typesdebase)
* 5. [Boucles](#Boucles)
	* 5.1. [Boucle ```for```](#Bouclefor)
	* 5.2. [Boucle ```foreach```](#Boucleforeach)
	* 5.3. [Autres boucles](#Autresboucles)
* 6. [Constantes](#Constantes)
* 7. [Méthodes](#Mthodes)
	* 7.1. [Définition d'une méthode](#Dfinitiondunemthode)
	* 7.2. [Arguments par défaut](#Argumentspardfaut)
	* 7.3. [Redéfinition de méthodes](#Redfinitiondemthodes)
	* 7.4. [Surcharge de méthodes](#Surchargedemthodes)
* 8. [Classes](#Classes)
	* 8.1. [Définition d'une classe et ses attributs](#Dfinitionduneclasseetsesattributs)
	* 8.2. [Constructeurs de classe](#Constructeursdeclasse)
	* 8.3. [Délégation de constructeurs](#Dlgationdeconstructeurs)
	* 8.4. [Redéfinition de constructeur](#Redfinitiondeconstructeur)
* 9. [Objets](#Objets)
	* 9.1. [Instanciation d'un objet](#Instanciationdunobjet)
	* 9.2. [Le "static"](#Lestatic)
* 10. [Exceptions](#Exceptions)
	* 10.1. [Qu'est-ce qu'une exception ?](#Quest-cequuneexception)
	* 10.2. [Gérer les exceptions](#Grerlesexceptions)
	* 10.3. [Finally](#Finally)
* 11. [Comment bien gérer les exceptions ?](#Commentbiengrerlesexceptions)
* 12. [Garbage collector](#Garbagecollector)
	* 12.1. [GarbaQuoi ?](#GarbaQuoi)
	* 12.2. [Méthode "Finalize()"](#MthodeFinalize)
* 13. [Tableaux](#Tableaux)
	* 13.1. [Tableau unidimensionnel](#Tableauunidimensionnel)
	* 13.2. [Tableau multidimensionnel](#Tableaumultidimensionnel)
	* 13.3. [Parcourir un tableau](#Parcouriruntableau)
* 14. [Les ArrayLists](#LesArrayLists)
	* 14.1. [Création d'une ArrayList](#CrationduneArrayList)
	* 14.2. [Modifier une liste](#Modifieruneliste)
	* 14.3. [Parcourir une liste](#Parcouriruneliste)
* 15. [Héritage](#Hritage)
	* 15.1. [Mot-clef `extends`](#Mot-clefextends)
	* 15.2. [Polymorphisme de méthodes](#Polymorphismedemthodes)
	* 15.3. [Classes abstraites](#Classesabstraites)
	* 15.4. [Méthodes abstraites](#Mthodesabstraites)
	* 15.5. [Méthodes `final`](#Mthodesfinal)
	* 15.6. [Classes `final`](#Classesfinal)
* 16. [Les interfaces](#Lesinterfaces)
	* 16.1. [Qu'est-ce qu'une interface ?](#Quest-cequuneinterface)
	* 16.2. [Création d'une interface](#Crationduneinterface)
	* 16.3. [Implémentation d'une interface](#Implmentationduneinterface)
	* 16.4. [Implémentation de plusieurs interfaces](#Implmentationdeplusieursinterfaces)
	* 16.5. [Hiérarchie d'interfaces](#Hirarchiedinterfaces)
	* 16.6. [Interfaces et UML](#InterfacesetUML)
	* 16.7. [ Méthodes par défaut](#Mthodespardfaut)
	* 16.8. [Découplage grâce aux interfaces](#Dcouplagegrceauxinterfaces)
* 17. [Les classes anonymes](#Lesclassesanonymes)
	* 17.1. [Qu'est-ce qu'une classe anonyme ?](#Quest-cequuneclasseanonyme)
	* 17.2. [Définition d'une classe anonyme](#Dfinitionduneclasseanonyme)
	* 17.3. [Utilisation](#Utilisation)
* 18. [Classes internes](#Classesinternes)
	* 18.1. [Vous avez dit classes internes ?!](#Vousavezditclassesinternes)
	* 18.2. [A quoi ça sert ?!](#Aquoiasert)
* 19. [Les classes génériques](#Lesclassesgnriques)
	* 19.1. [C'est quoi ?](#Cestquoi)
	* 19.2. [Exemple](#Exemple)
* 20. [Interfaces fonctionnelles et expressions lambda](#Interfacesfonctionnellesetexpressionslambda)
	* 20.1. [Qu'est-ce qu'une interface fonctionnelle ?](#Quest-cequuneinterfacefonctionnelle)
	* 20.2. [Les expressions lambda](#Lesexpressionslambda)
	* 20.3. [Le tag ```@FunctionalInterface```](#LetagFunctionalInterface)
* 21. [La gestion de fichiers](#Lagestiondefichiers)
	* 21.1. [La classe "File"](#LaclasseFile)
	* 21.2. [En texte](#Entexte)
	* 21.3. [En binaire](#Enbinaire)
	* 21.4. [BufferedInputStream](#BufferedInputStream)
	* 21.5. [```FileOutputStream```](#FileOutputStream)
	* 21.6. [La bufferisation](#Labufferisation)
	* 21.7. [Le close](#Leclose)
	* 21.8. [Le try with resources](#Letrywithresources)
	* 21.9. [Le ```DataOutputStream``` / ```DataInputStream```](#LeDataOutputStreamDataInputStream)
	* 21.10. [Lecture de fichiers texte](#Lecturedefichierstexte)
* 22. [Les sockets](#Lessockets)
	* 22.1. [Principe](#Principe)
	* 22.2. [Comment faire fonctionner ça ?](#Commentfairefonctionnera)
	* 22.3. [Le code ?](#Lecode)
	* 22.4. [Le code ?](#Lecode-1)
* 23. [Le multi-threading](#Lemulti-threading)
	* 23.1. [L'objet ```Thread``` et l'interface ```Runnable```](#LobjetThreadetlinterfaceRunnable)
	* 23.2. [Attendre un Thread](#AttendreunThread)
	* 23.3. [Verrou sur un objet](#Verrousurunobjet)
* 24. [La JavaDoc](#LaJavaDoc)
* 25. [Le déploiement](#Ledploiement)
	* 25.1. [Déployer depuis IntelliJ](#DployerdepuisIntelliJ)

<!-- vscode-markdown-toc-config
	numbering=true
	autoSave=true
	/vscode-markdown-toc-config -->
<!-- /vscode-markdown-toc -->

##  1. <a name='Introduction'></a>Introduction

- Nom du compilateur : "javac.exe"

- Multiplateforme :

    - Compilation en ".class" et pas en ".exe"
    
        - Le ".jar" (java archive) contient tous les ".class"

    - On passe les ".class" en paramètres à "java.exe" et ce dernier pourra "parler à l'OS". Cependant, si on clique sur un ".jar", on passera tout à "java.exe"

    - En gros, si on a la bonne version de java, on pourra éxécuter nos ".class" sur n'importe quelle plateforme !

    ![Compilation](images/compilation-execution.png)

- Il y a deux possibilités pour obtenir l'environnement de développement de Java :
    - JDK (Java Development Kit)
        - Pour les dévéloppeurs, qui ont besoin non seulement des programmes (comme java.exe) et des librairies nécessaires à l'exécution de votre programme Java, mais aussi des outils de développement tels que le compilateur (javac.exe) et le débogueur.
    - JRE (Java Runtime Environment)
        - Pour les clients, qui n'ont besoin que les programmes (comme java.exe) et les librairies nécessaires à l'exécution de votre programme Java.

- Orienté-objet (pas à 100% car il existe encore des types primitifs comme ```int```, ```double```, ...)

- Oracle est derrière Java et on peut donc trouver toute la documentation sur leur site.

##  2. <a name='Quelquesclassesutiles'></a>Quelques classes utiles

###  2.1. <a name='Laclassecontenantunemthodepublicstaticvoidmain'></a>La classe contenant une méthode ```public static void main```

C'est la classe où tout commence.

```java
class Exemple{

    static void main(String[ ] args){

        // c'est ici que vous écrivez votre programme principal
    }
}
```

###  2.2. <a name='ClasseSystem'></a>Classe System

- Attribut statique ```out``` :

    - Méthode println :

    ```java
    System.out.println("Mon texte");
    //Surcharges pour tous les types existantes
    ```
    - Méthode(s) print :

    ```java
    System.out.print(maVariable);
    //Il existe des surcharges pour tous les types
    ```

- Il existe également un attribut statique "in" pour les entrées. Mais on utilisera une classe pour cela (classe ```Scanner``` de la librairie ```java.util.Scanner```)

###  2.3. <a name='ClasseScanner'></a>Classe Scanner

- Son constructeur prend un argument : un flux d'entrée (on donne le flux d'entrée de la console dans l'exemple)

    ```java
    Scanner scanner = new Scanner(System.in);

    //scanner.nextInt();
    String s = scanner.next();
    int i = scanner.nextInt();
    ```

##  3. <a name='Mthodemain'></a>Méthode ```main```

- Comme vu précédemment, Java est orienté-objet. __RIEN__ ne se trouve en dehors d'une classe et ainsi en va pour la méthode main

- Signature obligatoire :

    ```java
    public static void main(String[] args)
    ```
- Ne renvoie rien (```void```)

- Arguments de programme : 
    - Contrairement au C#, le nom du fichier que l'on vient d'éxécuter ne fait pas partie des arguments.

##  4. <a name='Types'></a>Types

- Java est typé statiquement

- Tous les types de base sont des types primitifs (ce ne sont pas des objets). Cependant, parfois on a besoin d'en avoir un objet avec lequel on peut faire des traitements, utiliser des méthodes (parse, ...), etc. Pour chaque type primitif, on aura donc une classe qui lui correspond.

###  4.1. <a name='Typesdebase'></a>Types  de base 

- Voici les types primitifs disponibles en Java

    - Classe ```Byte``` :

        ![byte](images/types_byte.png)

    - Classe ```Short``` :

        ![short](images/types_short.png)

    - Classe ```Integer``` :

        ![int](images/types_int.png)

    - Classe ```Long``` :

        ![long](images/types_long.png)

    - Classe ```Float``` :

        ![float](images/types_float.png)

    - Classe ```Double``` :

        ![double](images/types_double.png)

    - Classe ```Character``` :

        ![char](images/types_char.png)

    - Classe ```Boolean``` :

        ![boolean](images/types_boolean.png)

##  5. <a name='Boucles'></a>Boucles

--- 

###  5.1. <a name='Bouclefor'></a>Boucle ```for```

- Syntaxe "classique" :

    ```java
    for(int i = 0; i < 10; i++){

        // Code ici
    }
    ```

###  5.2. <a name='Boucleforeach'></a>Boucle ```foreach```

- Syntaxe "type nom_temporaire : collection_de_ce_type" :

    ```java
    // args est de type String[]
    for(String s : args){

        //Code ici
    }
    ```

###  5.3. <a name='Autresboucles'></a>Autres boucles

- On retrouve également les autres boucles classiques (while, do...while) :

    ```java
    while(condition){

        //Code ici
    }

    do{


    }while(condition);
    ```

##  6. <a name='Constantes'></a>Constantes

- On peut également définir des constantes en Java.

- Le mot-clef est ```final```

- Exemple :

    ```java
    public static final int maConstante = 25;
    ```

##  7. <a name='Mthodes'></a>Méthodes

###  7.1. <a name='Dfinitiondunemthode'></a>Définition d'une méthode

- Afin de créer une méthode, rien de bien compliqué. On donne la visibilité/niveau de protection de la méthode, son type de retour et son nom ainsi que des éventuels arguments entre parenthèses.

- Exemple :

    ```java
    public int calcul(int a, int b){

        return a + b;
    }
    ```

- Attention : **les méthodes et le nom des paramètres commencent par des minuscules en Java**.
###  7.2. <a name='Argumentspardfaut'></a>Arguments par défaut

- Il n'existe pas des arguments par défaut en Java

- On ne peut donc **pas** faire ceci :

    ```java
    public int calcul(int a, int b = 20){   //KO !! IMPOSSIBLE

        return a + b;
    }
    ```

- Par contre, pour arriver au même résultat, une méthode peut être surchargée (*overload* en anglais) :

    ```java
    public int calcul(int a, int b){

        return a + b;
    }
    public int calcul(int a){

        return calcul(a, 20);
    }
    ```


###  7.3. <a name='Redfinitiondemthodes'></a>Redéfinition de méthodes

- On peut rédéfinir (*override* en anglais) des méthodes afin de revoir leur fonctionnement

- Prenons un exemple où nous souhaitons redéfinir ```toString()``` :

    ```java
    public class Main{

        public static void main(String[] args){

            Personne p = new Personne("Dubreuil", "Bernard");
        }
    }

    public class Personne{

        private String nom;
        private String prenom;

        //Constructeur avec plusieurs arguments
        public Personne(String nom, String prenom){

            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
        }

        public String GetNom(){

            return this.nom;
        }

        public String GetPrenom(){

            return this.prenom;
        }

        //On indique que l'on surcharge (bonne pratique mais pas obligatoire)
        @Override
        public String toString(){

            return String.format("Personne : %s %s", this.nom, this.prenom);
        }
    }
    ```

- On remarque donc qu'on peut facilement rédéfinir le fonctionnement de  ```toString()```. En fait, __TOUTES LES CLASSES DERIVENT DE LA CLASSE ```Object``` !__ Grâce à ça, toutes nos classes auront donc une méthode ```toString()```.

###  7.4. <a name='Surchargedemthodes'></a>Surcharge de méthodes

- On peut surcharger des méthodes (*overload* en anglais). Cela consiste à créer une méthode de même nom mais de signature différente (types et/ou nombre de paramètre différents) : 

    ```java
    public int calcul(int a, String b){

        return a + Integer.parseInt(b);
    }
    //On surcharge "Calcul()" => deuxième méthode de même nom mais de signature différente
    public int calcul(int a, int b){

        return a + b * 10;
    }
    ```

- Lors de l'appel à cette méthode, le compilateur va chercher la méthode qui correspond à la signature de l'appel.

- Exemple :

    ```java
    public class Main(){

        Personne p = new Personne("Dubreuil", "Bernard");
        System.out.println(p.calcul(10, 20)); //Affiche 210
        System.out.println(p.calcul(10, "20")); //Affiche 30
    }
    ```

##  8. <a name='Classes'></a>Classes

- Rappel : en Java, rien ne se trouve en dehors d'une classe, les classes sont donc essentielles.

###  8.1. <a name='Dfinitionduneclasseetsesattributs'></a>Définition d'une classe et ses attributs

- Pour définir une classe, on indique la visibilité/le niveau de protection de la classe, le mot-clef "class" et enfin, le nom de cette classe :

    ```java
    public class Personne{


    }
    ```
- Attention : **les classes commencent toujours par une majuscule en Java**.

- Voici les visibilités et leur portée en Java :

![visibilites](images/Java_visibility.png)

- Donc il y a 4 visibilités disponibles :

    - ```public``` : N'importe quel code peut y accéder
    - ```package``` (par défaut, si on ne met pas le niveau de protection) : Tout code dans un même package peut y accéder
   - ```private``` : Impossible d'y accéder depuis l'extérieur de la classe (et du package)
    - ```protected``` : Accessible depuis les classes du même package, et depuis les sous-classes (que le package soit différent ou pas)
 
- Chaque classe dérivera de la classe ```Object``` et aura donc certaines "fonctionnalités" par défaut

###  8.2. <a name='Constructeursdeclasse'></a>Constructeurs de classe

- Un constructeur nous servira à insérer des valeurs, ou encore faire certaines actions à la création d'une instance d'objet

- Voici comment créer un constructeur : 

    ```java
    class Personne{

        private String nom;
        private String prenom;

        //Constructeur
        public Personne(String nom, String prenom)
        {
            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
        }
    }
    ```

###  8.3. <a name='Dlgationdeconstructeurs'></a>Délégation de constructeurs

- La délégation de constructeurs nous permet d'appeler un autre constructeur de la même classe afin de ne pas écrire deux fois le même code. Imaginons un constructeur avec un argument et un second avec 2 arguments, nous pourrions utiliser le second constructeur depuis le premier en lui passant une valeur par défaut.

- Exemple de délégation de constructeurs :

    ```java
    public class Personne{

        private String nom;
        private String prenom;

        //Constructeur par défaut sans argument
        public Personne(){

            //Délégation de constructeur
            //TOUJOURS EN PREMIERE LIGNE D UN CONSTRUCTEUR !!!
            this("Dudziak");
        }

        //Constructeur avec argument
        public Personne(String nom){

            // déléguation vers le constructeur avec deux arguments
            this(nom, "Thomas");
        }

        //Constructeur avec plusieurs arguments
        public Personne(String nom, String prenom){

            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
        }
    }
    ```

###  8.4. <a name='Redfinitiondeconstructeur'></a>Redéfinition de constructeur

- On peut rédéfinir un constructeur. C'est utile pour accueillir, par exemple, deux constructeurs avec un nombre d'arguments identiques mais dont les types sont différents.

- En Java, il est possible de surcharger un constructeur (on considère garder la même classe que dans le point précédent) :

    ```java
    //Constructeur avec argument
    public Personne(String nom){

        // déléguation vers le constructeur avec deux arguments
        this(nom, "Thomas");
    }

    public Personne(int nom){

        this(Integer.toString(nom));
        //Certes cela n'a pas vraiment de sens dans notre cas, mais la surcharge est possible
    }
    ```

- Le compilateur va choisir le constructeur en fonction du nombre et des types des arguments passés à l'instanciation de l'objet.

##  9. <a name='Objets'></a>Objets

- Les objets sont le coeur même du langage. On doit donc créer des instances de la classe `Object`.

###  9.1. <a name='Instanciationdunobjet'></a>Instanciation d'un objet

- Pour créer une instance d'`Object`, il faut utiliser le mot clef `new`. Voici un exemple d'instanciation :

    ```java
    Object objet = new Object();
    //On peut également attribuer null à un attribut de type objet
    Object objet1 = null;

    // Une variable a null comme valeur par défaut
    Object objet2;

    if(objet2 == null){

        //On peut faire des actions ici
    }
    ```

- La méthode `toString()` est définie dans la classe `Object` et comme toute classe en Java hérite de celle-ci, cette méthode peut être appelée sur n'importe quel objet. Par défaut, cette méthode affiche le nom du package et le nom de la classe. On surchargera souvent cette méthode pour redéfinir son fonctionnement pour un objet que nous aurons nous même crée.

###  9.2. <a name='Lestatic'></a>Le "static"

- Il est possible d'accéder à des membres statiques dans une classe. Un membre statique est lié à la classe et non aux objets. Il n'est donc pas nécéssaire d'instancier un objet afin de récupérer ces membres. Ces membres statiques seront "communs" à toutes les instances de cette classe :

    ```java
    public class Main{

        public static void main(String[] args){

            double pi = Maths.Pi;
            //OK
        }
    }

    class Maths{

        public final static double Pi = 3.1415;
    }
    ```

- Il est également possible de créer des méthodes statiques :

    ```java
    public class Main{

        public static void main(String[] args){

            int add = Maths.Addition(1, 2);
            //add = 3
            //OK
        }
    }

    class Maths{

        public static int Addition(int a, int b){

            return a + b;
        }
    }
    ```

- **Important** : Dans une méthode statique, le mot clef `this` ne peut pas être utilisé. En effet, il n'y a pas d'objet sur lequel faire référence, puisque la méthode est appelée sur la classe directement (`Maths.Addition(1,2)`).

##  10. <a name='Exceptions'></a>Exceptions

###  10.1. <a name='Quest-cequuneexception'></a>Qu'est-ce qu'une exception ?

- Dans certains cas, une erreur peut survenir et risque de faire planter le programme. Par exemple, on attend que l'utilisateur rentre un entier, et finalement il entre du texte, lorsque l'on essaierait de transformer ce texte en entier, nous aurons une exception.

- Pour éviter que le programme plante lorsqu'il y a une exception lancée, il faudra les gérer avec un bloc `try-catch`.

###  10.2. <a name='Grerlesexceptions'></a>Gérer les exceptions

- Nous utiliserons `try` afin "d'essayer" un bout de code susceptible de générer une exception dans certains cas. Ce bloc `try` sera suivi d'un bloc `catch` avec le type d'exception(s) prise(s) en compte. Le programme ne plantera pas et on pourra choisir de faire quelque chose dans le cas d'une exception afin de remédier au problème.

    - __NB__ : Si on veut gérer plusieurs exceptions différentes, soit on utilise "Exception seule", mais on peut aussi avoir plusieurs blocs "catch" les uns à la suite des autres.

- Imaginons que du texte est entré au lieu d'un entier :

    ```java
    Scanner scanner = new Scanner(System.in);
    try{

        System.out.print("Entrez un chiffre : ");
        int i = scanner.NextInt();
        System.out.println("Vous avez entré : " + i);
    }
    catch(InputMismatchException ex){

        scanner.next();
    }

    scanner.close();
    ```

###  10.3. <a name='Finally'></a>Finally

- Permet d'éxécuter du code dans les deux cas, qu'il y ait une exception lancée ou pas :

    ```java
    try{

        throw new SampleException();
    }
    catch(SampleException ex){

        //Code si exception
    }
    finally{

        //Code éxécuté tous les cas (qu'il n'y ait ou pas d'exception lancée, qu'elle soit catchée ou pas)
    }
    ```
##  11. <a name='Commentbiengrerlesexceptions'></a>Comment bien gérer les exceptions ?

- Les exceptions sont un point crucial dans la qualité du code. Si on ne les gère pas correctement, le programme peut planter et l'utilisateur ne pourra pas utiliser l'application. Il est donc important de bien gérer les exceptions.

- Pour bien gérer une exception, il faut :

    - L'attraper dans un bloc `catch` le plus proche possible
    - L'attraper dans un bloc `catch` qui correspond au type d'exception
    - Si on ne peut pas attraper l'exception, il faut la remonter avec `throw` (on peut aussi la remonter avec `throw ex`)

- Vous pouvez aussi vous guider avec les règles suivantes :

    - Si on peut gérer l'exception dans la méthode courante, on la gère
    - Si la méthode appelante pourrait gérer l'exception, on la remonte (via un `throw`) :
        - soit la même exception
        - soit une exception plus générale/spécifique à la méthode appelante

- Dans la vidéo suivante https://youtu.be/CJDGPz_IL8k, on voit sur un exemple en Java comment bien gérer les exceptions.

##  12. <a name='Garbagecollector'></a>Garbage collector

###  12.1. <a name='GarbaQuoi'></a>GarbaQuoi ?

- Tout comme C#, Java inclut un garbage collector. Cela signifie que nous ne devons pas nous occuper de la mémoire. Le garbage collector est le nom de ce qui va s'occuper de la mémoire pour nous.

- Le garbage collector va détruire ce dont on a plus besoin : les objets qui ne sont plus référencés dans notre code.

- Cependant, il est possible d'appeler soi-même le garbage collector pour qu'il fasse sa "petite ronde" :

    ```java
    System.gc(); //Appel du garbage collector

    //Très peu utilisé. Il est rare d'appeler le GC soi-même
    ```

###  12.2. <a name='MthodeFinalize'></a>Méthode "finalize()"

- Cette méthode est définie dans la classe `Object` (toutes les classes que l'on crée l'ont donc évidemment). Il est donc possible de la surcharger.

- Cette méthode est asynchrone et nous prévient donc quand un objet sera détruit par le garbage collector.

    ```java
    public class Personne{

        private String nom;
        private String prenom;

        private static int NombreDePersonnes;

        @Override
        protected void finalize() throws Throwable{

            super.finalize();
            System.out.println(String.format("Personne supprimée : %s %s", this.nom, this.prenom));

            NombreDePersonnes--;
        }
    }
    ```
- Egalement peu utilisé et peu recommandé car on se base sur l'algorithme du Garbage Collector qui est obscur et d'après la documentation officielle, cette méthode peut ne jamais être appelée lors de la destruction.

##  13. <a name='Tableaux'></a>Tableaux

- Un tableau est une collection. En fait, on va créer en mémoire un espace contigu qui contiendra une suite d'éléments de même type. Ces éléments peuvent être des objets ou de valeurs de type primitif.

- Un tableau est un objet. Sa création requiert donc un `new`.

###  13.1. <a name='Tableauunidimensionnel'></a>Tableau unidimensionnel

```java
//2 possibilités pour instancier un tableau :

int tabEntiers[] = new int[10]; //Sucre syntaxique, à la compilation on "transforme" la ligne en la deuxième possibilité ci-dessous

int[] tabEntiers2 = new int[10];
```

###  13.2. <a name='Tableaumultidimensionnel'></a>Tableau multidimensionnel

```java
int[][] tableauMulti = new int[10][5];
```

###  13.3. <a name='Parcouriruntableau'></a>Parcourir un tableau

- Utilisons des boucles (for ou foreach sont idéales) :

    ```java
    int[] tableauUni = new int[10];
    int[][] tableauMulti = new int[10][5];

    //Avec une boucle for :
    for(int i = 0; i < tableauUni.Length; i++){

            System.out.println(tableauUni[i]);
    }
    for(int i = 0; i < tableauMulti.Length; i++){

        for(int j = 0; j < tableauMulti[i].Length; j++){

            System.out.println(tableauMulti[i][j]);
        }
    }

    //Avec une boucle foreach :
    for(int[] row : tableauMulti){

        for(int nb : row){

            System.out.println(nb);
        }
    }
    for(int nb : tableauUni){

        System.out.println(nb);
        //Plus facile avec un foreach !
    }

##  14. <a name='LesArrayLists'></a>Les ```ArrayList```s

- Les tableaux ont une taille fixe alors que les ```ArrayList```s ont l'énorme avantage d'avoir une taille variable (comme les ```List```s en C#).

###  14.1. <a name='CrationduneArrayList'></a>Création d'une ```ArrayList```

- ```ArrayList``` est un objet :

    ```java
    ArrayList<Integer> list = new ArrayList();
    ```

- Dans l'exemple ci-dessus, on a typé l'`ArrayList`. Cependant, ce n'est pas obligatoire. Toutes les éléments sont alors des `Object`s.

    ```java
    ArrayList list = new ArrayList();
    ```

###  14.2. <a name='Modifieruneliste'></a>Modifier une liste

- Ajouter un élement :

    ```java
    ArrayList<Integer> list = new ArrayList();

    list.add(10);
    ```

- Enlever un élément : 

    ```java
    ArrayList<Integer> list = new ArrayList();
    //On remove l'élément à l'index 0
    list.remove(0);
    ```

###  14.3. <a name='Parcouriruneliste'></a>Parcourir une liste

- On peut également récupérer un élément avec ArrayList.get(index) :

    ```java
    ArrayList<Integer> listeEntiers = new ArrayList();
    listeEntiers.add(1);

    System.out.println(listeEntiers.get(0));
    //Affiche "1" car le premier élément (l'élément 0 donc) vaut 1
    ```

- Utilisation de boucles for et/ou foreach

    ```java
    ArrayList<Integer> listeEntiers = new ArrayList();
    listeEntiers.add(1);
    listeEntiers.add(2);
    for(int i : listeEntiers) {
        System.out.println(i);
    }
    //Affiche "1" et "2"
    ```

    ```java
    ArrayList<Integer> listeEntiers = new ArrayList();
    listeEntiers.add(1);
    listeEntiers.add(2);
    for(int i = 0; i < listeEntiers.length; i++) {
        System.out.println(listeEntiers.get(i));
    }
    //Affiche aussi "1" et "2"
    ```

##  15. <a name='Hritage'></a>Héritage

###  15.1. <a name='Mot-clefextends'></a>Mot-clef `extends`

- Utilisation avec le mot-clef `extends`

    ```java
    class Personne{

        protected String nom; //Possible d'y accéder en sous-classe mais pas dans les autres
        protected String prenom; //Possible d'y accéder en sous-classe mais pas dans les autres
        private int age; //On ne peut pas y accéder en sous-classe

        public Personne(String nom, String prenom){

            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
        }
    }

    class Adulte extends Personne{

        private String nomEntreprise;

        public Adulte(String nom, String prenom, String nomEntreprise){

            super(nom, prenom);
            this.nomEntreprise = nomEntreprise;
        }
    }

    class Enfant extends Personne{

        private String nomEcole;

        public Enfant(String nom, String prenom, String nomEcole){

            super(nom, prenom);
            this.nomEcole = nomEcole;
        }
    }
    ```

###  15.2. <a name='Polymorphismedemthodes'></a>Polymorphisme de méthodes

Le polymorphisme est le fait de pouvoir utiliser un objet de type enfant comme un objet de type parent. Cela permet de pouvoir utiliser des méthodes de la classe parente sur un objet de type enfant, mais ces méthodes peuvent avoir été redéfinies dans la classe enfant. 

- Exemple de polymorphisme de méthodes : 

    ```java
    class Point{

        protected double x;
        protected double y;

        public Point(double x, double y){

            this.x = x;
            this.y = y;
        }
    }

    class Forme{

        protected Point centre;

        public Forme(Point centre){

            this.centre = centre;
        }

        public String getNom(){

            return "Forme";
        }

        public String getHelloStr(){

            return "Je suis : " + this.getNom();
        }
    }

    class Cercle extends Forme{

        protected double rayon;

        public Cercle(Point centre, double rayon){

            super(centre);
            this.rayon = rayon;
        }

        @Override
        public String getNom(){

            return "un cercle";
        }
    }

    class Rectangle extends Forme{

        protected double largeur;
        protected double longueur;

        public Rectangle(Point centre, double largeur, double longueur){

            super(centre);
            this.largeur = largeur;
            this.longueur = longueur;
        }

        @Override
        public String getNom(){

            return "un rectangle";
        }
    }

    public class Program {
        public static void main(String[] args) {
            Forme c = new Cercle(new Point(0, 0), 10);
            Forme r = new Rectangle(new Point(5, 8), 10, 20);

            System.out.println(c.getHelloStr()); // affiche "Je suis : un cercle"
            System.out.println(r.getHelloStr()); // affiche "Je suis : un rectangle"

        }
    }
    ```

###  15.3. <a name='Classesabstraites'></a>Classes abstraites

- Une classe abstraite ne peut être instanciée. L'idée d'une classe abstraite est de pouvoir définir des méthodes qui seront redéfinies dans les classes filles mais de ne pas accepter d'instancier cette classe.

- Pour le reste, une classe abstraite est une classe comme les autres. Elle peut donc contenir des attributs, des méthodes, des constructeurs, etc. 

- On est donc obligé de créer une sous-classe qui en dérive :

    ```java
    abstract class Forme{

        protected Point centre;

        public Forme(Point c){

            this.centre = c;
        }
    }

    class Cercle extends Forme{

        protected double rayon;

        public Cercle(Point c, double rayon){

            super(c);
            this.rayon = rayon;
        }
    }

    // Dans le main :
    Cercle c = new Cercle(new Point(5, 6), 5.2); // OK
    Forme fc = new Cercle(new Point(5, 7)); // OK
    Forme f = new Forme(new Point(5, 6)); //KO => NON !!
    ```

###  15.4. <a name='Mthodesabstraites'></a>Méthodes abstraites

- Permet de définir la signature d'une méthode mais on ne va pas lui donner un corps.

- Utile pour obliger la redéfinition d'une méthode dans les classes filles et ainsi avoir un comportement différent selon la classe fille via le polymorphisme.

- Les méthodes abstraites ne peuvent être déclarées *uniquement* dans une classe abstraite. Une classe abstraite *peut* avoir plusieurs méthodes abstraites (mais ce n'est pas obligatoire).

- Méthode abstraite :

    ```java
    abstract class Forme{

        public Forme(){

            //Constructeur
        }

        public abstract double getSurface();
        public abstract double getAire();
        //On donne une signature mais pas de corps
        //On sera obligé de définir le corps de ces méthodes dans les classes filles si elles ne sont pas elles-mêmes abstraites
    }
    ```

###  15.5. <a name='Mthodesfinal'></a>Méthodes `final`

- On ne pourra pas redéfinir cette méthode dans les classes filles (elle ne peut pas être abstraite). 

- L'idée est d'arrêter la redéfinition d'une méthode à ce niveau-là (on ne peut plus l'overrider dans les classes filles).

    ```java
    public final void ThingyThing(){

        //Code ...
    }
    ```

###  15.6. <a name='Classesfinal'></a>Classes `final`

- Le mot clé `final` permet de rendre impossible l'héritage de cette classe, c'est la "dernière de sa lignée". 

- Cela permet d'arrêter l'héritage à ce niveau-là.

- Voici un exemple simple :

    ```java
    final class Forme{
        

    }
    // ---
    class Cercle extends Forme //KO => NON{


    }
    ```

##  16. <a name='Lesinterfaces'></a>Les interfaces

###  16.1. <a name='Quest-cequuneinterface'></a>Qu'est-ce qu'une interface ?

- Ensemble de méthodes publiques que l'on va déclarer mais pas définir (sauf avec le mot-clef ```default```) ! On ne peut donc pas faire ceci :

    ```java
    public interface Perimetrable{

        double getPerimetre();

        default double getSurface(){

            return 0;
        }
    }
    ```

- Cela nous permettra d'avoir des types supplémentaires.

- On peut implémenter une interface dans une classe et instancier cette classe. Cette instance a donc deux types : celui de la classe et celui de l'interface. On peut donc mettre cette instance dans une variable du type de la classe et dans une variable du type de l'interface. 

    ```java
    interface Perimetrable{

        double getPerimetre();
    }

    class Carre implements Perimetrable {
        
        private double cote;

        public Carre(double cote){

            this.cote = cote;
        }

        public double getCote(){

            return this.cote;
        }

        @Override
        public double getPerimetre(){

            return 4 * this.cote;
        }
    }
    class Main{

        public static void main(String[] args){

            Carre c = new Carre(5);
            Perimetrable p = c;
            System.out.println(c.getCote()); // OK => 5
            System.out.println(c.getPerimetre()); // OK => 25
            System.out.println(p.getPerimetre()); //OK => 25
            System.out.println(p.getCote()); // KO ! => car p est de type Perimetrable et Perimetrable n'a pas de méthode getCote()
        }
    }
    ```
- On ne peut appeler que les méthodes de l'interface sur une variable du type de l'interface.

- Si une classe mère implémente une interface, les classes filles aussi. Il faudra donc également leur rédéfinir les méthodes si ce n'est pas déjà fait dans la classe mère.

- On peut évidemment caster une variable pour passer de son type statique à un type dynamique :

    ```java
    Carre c = new Carre(5);
    Perimetrable p = c;
    System.out.println(c.getCote()); // OK => 5
    System.out.println(c.getPerimetre()); // OK => 25
    System.out.println(p.getPerimetre()); //OK => 25
    System.out.println(((Carre)p).getCote()); // OK => 5, car on caste p en Carre et on peut donc appeler getCote() sur un objet de type Carre
    ```


###  16.2. <a name='Crationduneinterface'></a>Création d'une interface

- Mot-clef "interface" :

    ```java
    public interface Perimetrable{

        double getPerimetre();
    }
    ```
- Une interface peut contenir 0 ou plusieurs :
    - méthodes abstraites
    - constantes (public static final)
    - méthodes par défaut (public)
    - méthodes statiques (public)
    - classes internes (public)
    - interfaces internes (public)
    - annotations
    - enums

###  16.3. <a name='Implmentationduneinterface'></a>Implémentation d'une interface

- Utilisation du mot-clef ```implements``` :

    ```java
    //On reprend l'interface définie au-dessus
    class Forme implements Perimetrable{

        protected Point centre;

        public Forme(Point c){
        
            this.centre = c;
        }

        //JE SUIS OBLIGE DE CONTENIR LES METHODES AVEC UNE SIGNATURE IDENTIQUES A CELLES DE L'INTERFACE
        public double getPerimetre(){
        
            return 0;
        }
    }

    class Rectangle extends Forme{
        
        protected double largeur;
        protected double longueur;

        public Rectangle(Point centre, double largeur, double longueur){
        
            super(centre);
            this.largeur = largeur;
            this.longueur = longueur;
        }

        //Implémentation de l'interface "Perimetrable"
        public double getPerimetre(){
        
            return (this.largeur * this.longueur);
        }
    }
    ```

- On voit bien qu'on définit le corps des méthodes.

###  16.4. <a name='Implmentationdeplusieursinterfaces'></a>Implémentation de plusieurs interfaces

- Il est possible de dériver de plusieurs interfaces dans une classe : 

    ```java
    public class Forme implements Perimetrable, Serializable{
        
        //On doit toujours et encore définir le corps des méthodes de Perimetrable
        //MAIS AUSSI DE SERIALIZABLE (mais serializable n'a pas de méthode abstraite)

        //Code ...
    }
    ```

- Si deux interfaces dont on hérite ont deux méthodes ayant une signature identique, il faudra définir une seule fois la méthode dans notre classe et tout fonctionnera très bien et sans conflit.

###  16.5. <a name='Hirarchiedinterfaces'></a>Hiérarchie d'interfaces

- Il est possible de faire dériver une interface d'une autre !

    ```java
    interface Perimetrable{
        
        //Code ...
    }

    interface ComplexPerimetrable extends Perimetrable{
        
        //Code ...
    }
    ```

- On peut donc implémenter une interface qui hérite d'une autre interface, ...

- Une interface qui hérite d'une autre interface hérite de toutes les méthodes de l'interface mère.

###  16.6. <a name='InterfacesetUML'></a>Interfaces et UML

- Voici comment montrer l'implémentation d'interfaces en UML :

    ![Implémentation d'interface en UML](https://i.stack.imgur.com/ztO39.png)

- C'est donc une ligne pointillée avec une fin de flèche vide
- La "flèche" va de la classe à l'interface

###  16.7. <a name='Mthodespardfaut'></a> Méthodes par défaut

- Une interface peut contenir des méthodes par défaut, c'est-à-dire des méthodes qui ont un corps et qui sont donc déjà implémentées.

- On peut donc les appeler directement sans avoir à les redéfinir dans les classes qui implémentent l'interface.

- On peut aussi les redéfinir dans les classes qui implémentent l'interface.

- Voici un exemple :

    ```java
    interface Perimetrable{
        
        double getPerimetre();

        default double getPerimetreFois2(){
        
            return 2 * this.getPerimetre();
        }
    }

    class Forme implements Perimetrable{
        
        //Code ...
    }

    class Rectangle extends Forme{
        
        protected double largeur;
        protected double longueur;

        public Rectangle(Point centre, double largeur, double longueur){
        
            super(centre);
            this.largeur = largeur;
            this.longueur = longueur;
        }

        //Implémentation de l'interface "Perimetrable"
        public double getPerimetre(){
        
            return (this.largeur * this.longueur);
        }

        // Pas utile de redéfinir la méthode getPerimetreFois2() car elle est déjà implémentée dans l'interface
        // Mais on peut si on le veut

    }

    class Program {
        
        public static void main(String[] args){
        
            Rectangle r = new Rectangle(new Point(5, 6), 10.0, 20.0);
            System.out.println(r.getPerimetre()); //OK => 200
            System.out.println(r.getPerimetreFois2()); //OK => 400
        }
    }
    ```
###  16.8. <a name='Dcouplagegrceauxinterfaces'></a>Découplage grâce aux interfaces

- Les interfaces permettent de découpler les classes entre elles. Prenons un exemple où deux classes sont très liées entre elles. Prenons la classe ```Etudiant``` et une classe ```Bulletin``` :

```java
class Etudiant{
        
    private String nom;
    private String prenom;
    private Bulletin bulletin;

    public Etudiant(String nom, String prenom, Bulletin bulletin){
        
        this.nom = nom;
        this.prenom = prenom;
        this.bulletin = bulletin;
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.bulletin.ajouterNote(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        return this.bulletin.getMoyenne();
    }
}

class Bulletin{
        
    private ArrayList<Double> notes;

    public Bulletin(){
        
        this.notes = new ArrayList<Double>();
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.notes.add(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        double somme = 0.0;
        for (double note : this.notes){
        
            somme += note;
        }
        return somme / this.notes.size();
    }
}
class Program {
    public static void main(String[] args) {
        Bulletin b = new Bulletin();
        Etudiant e = new Etudiant("Dupont", "Jean", b);
        e.ajouterNote(10.0);
        e.ajouterNote(15.0);
        e.ajouterNote(20.0);
        System.out.println(e.getMoyenne());
    }
}

```

- On voit que la classe ```Etudiant``` a une dépendance forte avec la classe ```Bulletin```. Si on veut changer la classe ```Bulletin``` ou créer un autre système de collection de points (moyenne géométrique, ...), on doit changer la classe ```Etudiant```. C'est un problème de *couplage*.

- On peut résoudre ce problème en utilisant une interface :

```java
interface CollectionDePoints{
        
    public void ajouterNote(double note);
    public double getMoyenne();
}

class Etudiant{
        
    private String nom;
    private String prenom;
    private CollectionDePoints points;

    public Etudiant(String nom, String prenom, CollectionDePoints points){
        
        this.nom = nom;
        this.prenom = prenom;
        this.points = points;
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.points.ajouterNote(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        return this.points.getMoyenne();
    }
}

class Bulletin implements CollectionDePoints{
        
    private ArrayList<Double> notes;

    public Bulletin(){
        
        this.notes = new ArrayList<Double>();
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.notes.add(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        double somme = 0.0;
        for (double note : this.notes){
        
            somme += note;
        }
        return somme / this.notes.size();
    }
}
class Program {
    public static void main(String[] args) {
        Bulletin b = new Bulletin();
        Etudiant e = new Etudiant("Dupont", "Jean", b);
        e.ajouterNote(10.0);
        e.ajouterNote(15.0);
        e.ajouterNote(20.0);
        System.out.println(e.getMoyenne());
    }
}
```

- On voit que la classe ```Etudiant``` n'a plus de dépendance forte avec la classe ```Bulletin```. On peut donc changer la classe ```Bulletin``` sans avoir à changer la classe ```Etudiant```. On peut également créer de nouvelles classes qui implémentent l'interface ```CollectionDePoints``` sans avoir à changer la classe ```Etudiant``` :

```java
interface CollectionDePoints{
        
    public void ajouterNote(double note);
    public double getMoyenne();
}

class Etudiant
{
    private String nom;
    private String prenom;
    private CollectionDePoints points;

    public Etudiant(String nom, String prenom, CollectionDePoints points){
        
        this.nom = nom;
        this.prenom = prenom;
        this.points = points;
    }
    public void ajouterNote(double note){
        
        this.points.ajouterNote(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        return this.points.getMoyenne();
    }
}

class Bulletin implements CollectionDePoints{
        
    private ArrayList<Double> notes;

    public Bulletin(){
        
        this.notes = new ArrayList<Double>();
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.notes.add(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        double somme = 0.0;
        for (double note : this.notes){
        
            somme = note;
        }
        return somme / this.notes.size();
    }
}
class Cours implements CollectionDePoints
{
    private ArrayList<Double> notes;
    private double coefficient;

    public Cours(double coefficient){
        
        this.notes = new ArrayList<Double>();
        this.coefficient = coefficient;
    }

    public void ajouterNote(double note){
        
        this.notes.add(note);
    }

    public double getMoyenne(){
        
        // calcule une moyenne géométrique avec le coefficient
        double somme = 0.0;
        for (double note : this.notes){
        
            somme *= note;
        }
        return Math.pow(somme, 1.0 / this.notes.size()) * this.coefficient;
    }
}
class Program {
    public static void main(String[] args) {
        Bulletin b = new Bulletin();
        Etudiant e = new Etudiant("Dupont", "Jean", b);
        e.ajouterNote(10.0);
        e.ajouterNote(15.0);
        e.ajouterNote(20.0);
        System.out.println(e.getMoyenne());
        Cours c = new Cours(2.0);
        e = new Etudiant("Durand", "Pierre", c);
        e.ajouterNote(10.0);
        e.ajouterNote(15.0);
        e.ajouterNote(20.0);
        System.out.println(e.getMoyenne());
    }
}
```

##  17. <a name='Lesclassesanonymes'></a>Les classes anonymes

###  17.1. <a name='Quest-cequuneclasseanonyme'></a>Qu'est-ce qu'une classe anonyme ?

- Une classe anonyme permet de créer des classes à la volée en Java.

- On créera une classe sans nom qui héritera d'une autre et dont on pourra redéfinir le comportement.

###  17.2. <a name='Dfinitionduneclasseanonyme'></a>Définition d'une classe anonyme

- Utilisation des accolades après un constructeur pour définir une classe anonyme

    ```java
    Cercle c = new Cercle(new Point(5, 6), 10.0)
    {
        @Override
        public double getSurface(){ //Redéfinition de "getSurface()" de la classe mère
            coucou(); //OK !
            return super.getSurface() - 1000;
        }

        public void coucou(){ //Impossible de l'appeler en dehors d'ici
            System.out.println("coucou");
        }
    }; //Ne pas oublier le ; !

    c.getSurface(); //OK !
    c.coucou(); //KO => NON, car le type statique de c est Cercle 
                // et Cercle n'a pas de méthode "coucou()" dans son interface publique
    ```

- Cela va créer une classe anonyme qui hérite de ```Cercle``` et qui redéfinit la méthode ```getSurface()```. Cette classe anonyme (n'a donc pas de nom et ne pourra pas être utilisée ensuite dans le code) sera instanciée et mise dans la variable ```c```. Cela permet de redéfinir le comportement d'une classe, à usage unique, sans avoir à créer une classe fille dans un fichier séparé.

###  17.3. <a name='Utilisation'></a>Utilisation

- Cela s'avèrera utile lors de la création de boutons et de listeners (mais pas uniquement).

- On peut également implémenter une interface de cette manière :

    ```java
    Perimetrable p = new Perimetrable(){
        
        @Oerride
        public double getPerimetre(){
        
            return 10;
        }
    }; //Rappel ";"

    double perim = p.getPerimetre(); //OK
    ```

##  18. <a name='Classesinternes'></a>Classes internes

###  18.1. <a name='Vousavezditclassesinternes'></a>Vous avez dit classes internes ?!

- En effet, il est possible de créer des classes à l'intérieur de... classes.

- Une classe interne s'utilise comme une classe classique, elle est juste définie dans une autre classe.

###  18.2. <a name='Aquoiasert'></a>A quoi ça sert ?!

- Cela permet de créer des classes qui ne seront utilisées que dans une classe et elles pourront donc être privées à cette classe.

- Cela permet également de pouvoir avoir un lien fort entre les deux classes.

    ```java
    public class Personne{
        
        protected String nom;
        protected String prenom;
        protected Adresse adresse;

        public Personne(String nom, String prenom, String rue, int numero){
        
            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
            this.adresse = new Adresse(numero, rue);
        }

        public String getNom(){
        
            return this.nom;
        }

        class Adresse{
        
            protected String rue;
            protected int numero;

            public Adresse(int numero, String rue){
        
                this.numero = numero;
                this.rue = rue;
            }

            @Override
            public String toString(){
        
                return "Je suis l'adresse de : " + getNom();
                //On va chercher getNom() dans l'instance de Personne qui a créé l'instance de Adresse 
            }
        }
    }
    ```

- Lors de la création d'une classe interne, on peut utiliser le mot-clé ```static``` pour créer une classe interne statique.

    ```java
    public class Personne{
        
        protected String nom;
        protected String prenom;
        protected Adresse adresse;

        public Personne(String nom, String prenom, String rue, int numero){
        
            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
            this.adresse = new Adresse(numero, rue);
        }

        public String getNom(){
        
            return this.nom;
        }

        static class Adresse{
        
            protected String rue;
            protected int numero;

            public Adresse(int numero, String rue){
        
                this.numero = numero;
                this.rue = rue;
            }

            @Override
            public String toString(){
        
                return "Je suis l'adresse de : ?";
                //On ne peut pas utiliser getNom() ici, car on est dans une classe statique
            }
        }
    }
    ```

- Une classe interne peut être privée, public, protected ou package.
- Une classe interne statique peut être privée, public ou package.
- Une classe interne peut être abstraite ou finale.
- Une classe interne statique peut être abstraite ou finale.

- Une classe interne statique peut être utilisée sans instancier la classe parente.

    ```java
    Personne.Adresse a = new Personne.Adresse(5, "rue de la paix");
    ```

- Il n'y a pas de lien entre une classe interne statique et sa classe parente. Elles sont juste rangées dans le même fichier. C'est pour cela qu'on ne peut pas utiliser de méthode non statique de la classe parente dans une classe interne statique.

- Par contre, une classe interne doit être utilisée en instanciant la classe parente.

    ```java
    Personne p = new Personne("Dupont", "Jean", "rue de la paix", 5);
    Personne.Adresse a = p.new Adresse(5, "rue de la paix"); // remarquez le "p.new"
    ```

- L'idée est que l'instance de la classe interne est liée à l'instance de la classe parente. C'est pour cela qu'on peut utiliser des méthodes non statiques de la classe parente dans une classe interne (comme ```getNom()``` dans ```toString()```). Si la classe interne était statique, cela n'aurait pas de sens.

    ```java	
    public class Personne{
        
        protected String nom;
        protected String prenom;
        protected Adresse adresse;

        public Personne(String nom, String prenom, String rue, int numero){
        
            this.nom = nom;
            this.prenom = prenom;
            this.adresse = new Adresse(numero, rue);
        }

        public String getNom(){
        
            return this.nom;
        }

        class Adresse{
        
            protected String rue;
            protected int numero;

            public Adresse(int numero, String rue){
        
                this.numero = numero;
                this.rue = rue;
            }

            @Override
            public String toString(){
        
                return "Je suis l'adresse de : " + getNom();
                //On va chercher getNom() dans Personne, car on est lié à une instance de Personne
            }
        }
    }
    ```


##  19. <a name='Lesclassesgnriques'></a>Les classes génériques

###  19.1. <a name='Cestquoi'></a>C'est quoi ?

- C'est une classe qui va prendre en paramètres un ou plusieurs types, qui seront remplacés dynamiquement dans le code lors de l'exécution.

###  19.2. <a name='Exemple'></a>Exemple

- Entre chevrons, on mettra un nom qui remplacera le type lors de l'exécution

```java
//On va faire un exemple avec une classe de pairs clefs/valeurs
class Pair<T>{
        
    T key;
    T value;

    public Pair(T key, T value){
        
        this.key = key;
        this.value =value;
    }

    public T getKey(){
        
        return this.key;
    }

    public T getValue(){
        
        return this.value;
    }
}

class PairTwo<K, V>{
        
    K key;
    V value;

    public Pair(K key, V value){
        
        this.key = key;
        this.value =value;
    }

    public K getKey(){
        
        return this.key;
    }

    public V getValue(){
        
        return this.value;
    }
}

class Main
{
    public static void main(String[] args){
        
        Pair<String> ps = new Pair<>("clef", "valeur");
        PairTwo<String, Integer> psi = new Pair<>("clef", 10);

        //On peut donc avoir des classes dont on ne connaît pas le type à l'avance
        //Ou alors de faire fonctionner des classes avec plusieurs types
    }
}
```

- En fait, on l'utilise depuis le début avec ArrayList, HashMap, etc.

- Ici on utilise des noms comme ```T```, ```K```, ```V```, etc. mais on peut utiliser n'importe quel nom, comme ```Type```, ```Clef```, ```Valeur```, etc. On utilise souvent de simples lettres car c'est plus court et plus simple à lire.

##  20. <a name='Interfacesfonctionnellesetexpressionslambda'></a>Interfaces fonctionnelles et expressions lambda

###  20.1. <a name='Quest-cequuneinterfacefonctionnelle'></a>Qu'est-ce qu'une interface fonctionnelle ?

- C'est une interface qui comporte __UNE__ et __UNE SEULE__ méthode non-définie.

```java
import java.util.ArrayList;

interface Function{

    int apply(String s);
}

class MaCollection{

    ArrayList<String> tab = new ArrayList<>();

    public MaCollection(){

        tab.add("Tom");
        tab.add("Fou de la street");
    }

    public void map(Function function){

        for(String s : this.tab)
        {
            System.out.println(function.apply(s));
        }
    }
}

public class Main {

    public static void main(String[] args)
    {
        Function f = new Function(){

            @Override
            public int apply(String s){

                return s.length();
            }
        };

        Function hasE = new Function(){

            @Override
            public int apply(String s){

                return s.contains("e") ? 1 : 0;
            }
        };

        MaCollection maCollection = new MaCollection();
        maCollection.map(f);
        maCollection.map(hasE);
    }
}

```

- On approche un peu la programmation fonctionnelle grâce à cela. 

- Cependant, la syntaxe est un peu lourde. Les expressions lambda viennent simplifier la syntaxe.

###  20.2. <a name='Lesexpressionslambda'></a>Les expressions lambda

- En reprenant l'exemple au-dessus :

```java
maCollection.map(s -> s.length());
```

- On sera sur une interface ou classe abstraite et on utilisera __UNE__ méthode non définie.

- Si plusieurs méthodes de notre interface fonctionnelle ne sont pas définies, l'expression lambda ne fonctionnera pas.

- Une expression lambda est constituée de :
    - Un ensemble de paramètres
    - Une flèche (->)
    - Le corps de la méthode

- On peut aussi faire :
    
    ```java
    maCollection.map((String s) -> s.Length());
    ```

- Ou encore :
    
    ```java
    maCollection.map((String s) -> {return s.Length();});
    ```

- On peut aussi faire :
    
    ```java
    maCollection.map((String s) -> {
        if(s.contains("e")){
        
            return 1;
        }
        else{
        
            return 0;
        }
    });
    ```
- On peut aussi faire :
    
    ```java
    maCollection.map((String s) -> {
        return s.contains("e") ? 1 : 0;
    });
    ```
- Si on a plusieurs paramètres, on peut faire :
    
    ```java
    maCollection.map((String s, int i) -> {
        return s.contains("e") ? 1 : 0;
    });
    ```

    ou

    ```java
    maCollection.map((s, i) -> {
        return s.contains("e") ? 1 : 0;
    });
    ```

- Comment Java va faire pour savoir quel type de paramètre on va lui passer ? 
    - Il va regarder le type de la variable qui va recevoir l'expression lambda.
    - Il en déduira donc les types des paramètres de l'expression lambda et son type de retour.
    - Il va alors créer une classe anonyme qui implémente l'interface fonctionnelle et qui contient la méthode définie par l'expression lambda.

###  20.3. <a name='LetagFunctionalInterface'></a>Le tag ```@FunctionalInterface```

- Si on met ce tag avant une interface que l'on veut fonctionnelle, si plusieurs méthodes ne sont pas définies, une erreur sera générée à la compilation. Cela permet d'éviter des erreurs et donc, de gagner du temps. 

- Cette annotation n'est pas obligatoire, mais elle est fortement conseillée.

##  21. <a name='Lagestiondefichiers'></a>La gestion de fichiers

- Pour gérer les fichiers, on utilise la classe ```File```. Elle permet de créer des fichiers, de les lire, de les écrire, de les supprimer, etc.

###  21.1. <a name='LaclasseFile'></a>La classe "File"

- Elle prend en paramètre un `String` qui montre le chemin du fichier.

- Elle permet d'avoir des infos sur le fichier/dossier en cours.

- Cela peut être un dossier ou un fichier du système. En clair, c'est un nœud du système.

    ```java
    File f = new File("monFichier.txt");
    //Exemple(s) :
    boolean exists = f.exists(); //Est-ce que le fichier existe
    String filePath = file.getAbsolutePath(); //Chemin absolu du fichier
    String filePath2 = file.getCanonicalPath(); //Chemin canonique
    String parent = file.getParent(); //Pour avoir le chemin du fichier parent
    File parentFile = file.getParentFile(); //Pour avoir le fichier parent
    String name = file.getName(); //Nom du fichier
    boolean hidden = file.isHidden(); //Fichier caché ?
    boolean isDir = file.isDirectory(); //Est-ce que le fichier est un dossier ?
    //Si c'est un dossier :
    File[] files = file.listFiles();
    ```

- On peut aussi créer un fichier :

    ```java
    File f = new File("monFichier.txt");
    f.createNewFile();
    ```

- On peut aussi créer un dossier :

    ```java
    File f = new File("monDossier");
    f.mkdir();
    ```

- On peut aussi créer un dossier et ses sous-dossiers :

    ```java
    File f = new File("monDossier");
    f.mkdirs();
    ```

- On peut aussi supprimer un fichier :

    ```java
    File f = new File("monFichier.txt");
    f.delete();
    ```

- On peut aussi supprimer un dossier :

    ```java
    File f = new File("monDossier");
    f.delete();
    ```

- Pour lire le contenu d'un fichier, on peut utiliser plusieurs classes :

    ```java
    File f = new File("monFichier.txt");
    FileReader fr = new FileReader(f);
    BufferedReader br = new BufferedReader(fr);
    String line = br.readLine();
    ```

- Pour écrire dans un fichier, on peut utiliser plusieurs classes :

    ```java
    File f = new File("monFichier.txt");
    FileWriter fw = new FileWriter(f);
    BufferedWriter bw = new BufferedWriter(fw);
    bw.write("Hello World !");
    ```
- On peut aussi utiliser la classe ```FileInputStream``` et ```FileOutputStream``` pour lire et écrire dans un fichier. C'est plus rapide que les classes ```FileReader``` et ```FileWriter```. Cependant, il faut faire attention à l'encodage. Il faut utiliser l'encodage UTF-8.
    
        ```java
        File f = new File("monFichier.txt");
        FileInputStream fis = new FileInputStream(f);
        FileOutputStream fos = new FileOutputStream(f);
        ```

###  21.2. <a name='Entexte'></a>En texte

- Pour lire : ```Reader```
- Pour écrire : ```Writer```

- Voici un exemple de code pour lire et écrire dans des fichiers via ces classes :
        
    ```java
    File file = new File("monFichier.txt");

    FileReader fr = new FileReader(file); //Lecture texte
    FileWriter fw = new FileWriter(file); //Ecriture texte

    // écriture de la chaîne "Hello World !" dans le fichier
    fw.write("Hello World !");
    // fermeture du fichier
    fw.close();
    // lecture de ce fichier
    int c;
    while ((c = fr.read()) != -1) {
        System.out.print((char) c);
    }
    // fermeture du fichier
    fr.close();
    ```

###  21.3. <a name='Enbinaire'></a>En binaire

- Pour lire : ```InputStream```
- Pour écrire : ```OutputStream```

- Voici un exemple de code pour lire et écrire dans des fichiers via ces classes :
    
        ```java
        File file = new File("monFichier.txt");
    
        FileInputStream fis = new FileInputStream(file); //Lecture binaire
        FileOutputStream fos = new FileOutputStream(file); //Ecriture binaire

        // écriture de la chaîne "Hello World !" dans le fichier
        fos.write("Hello World !".getBytes());
        // fermeture du fichier
        fos.close();
        // lecture de ce fichier
        int c;
        while ((c = fis.read()) != -1) {
            System.out.print((char) c);
        }
        // fermeture du fichier
        fis.close();
        ```

- Pourquoi utiliser des classes comme ```FileInputStream``` et ```FileOutputStream``` plutôt que ```FileReader``` et ```FileWriter``` ? C'est plus rapide et on peut lire et écrire des données binaires.

###  21.4. <a name='BufferedInputStream'></a>BufferedInputStream

- On utilisera cette classe associée à d'autres afin de lire dans un fichier :

    ```java
    is = socket.getInputStream();
    ois = new ObjectInputStream(is);
    bois = new BufferedInputStream(ois);
    ```

- C'est un peu un système de couches, chaque classe s'occupe de quelque chose et va déléguer la tâche à la suivante. On appelle cela des décorateurs (c'est un design pattern très intéressant).

- La syntaxe est, certes, lourde mais elle nous permet de faire ce que l'on veut :

    ```java
    File file = new File("monFichier.txt");

    FileInputStream fis = new FileInputStream(file); //Lecture binaire, en Bytes
    byte b = (byte)fis.read();
    
    while(b != -1)
    {
        System.out.println(b);
        b = (byte)fis.read();
    }
    //Résultat illisible pour l'humain, il faut donc ajouter une couche de traitement en ajoutant d'autres classes comme vu au-dessus.
    //Cependant, pour faire du réseau, cela peut-être pratique pour éviter de consommer de la BP.
    ```

    ```java
    File file = new File("monFichier.txt");

    FileInputStream fis = new FileInputStream(file); //Lecture binaire, en Bytes
    byte b = (byte)fis.read();

    while(b != -1)
    {
        System.out.println((char)b);
        b = (byte)fis.read();
    }
    //Maintenant que c'est casté en char, le numéro du caractère est transformé en caractère et c'est donc lisible.
    ```

- C'est donc faisable de cette manière, cependant, c'est pas super niveau optimisation et on ne supporte pas les caractères spéciaux

- Pour pallier à ça, on utilisera un ```BufferedInputStream```

    ```java
    BufferedInputStream bfis = new BufferedInputStream(fis); //fis vient des exemples juste au-dessus
    bfis.read(); //Bien plus optimisé
    ```

###  21.5. <a name='FileOutputStream'></a>```FileOutputStream```

- Cette classe permet d'écrire dans un fichier

    ```java
    FileOutputStream fos = new FileOutputStream("test.txt");

    for(int i = 0; i < 1000000; i++)
    {
        fos.write('a');
    }

    fos.close(); // /!\
    ```

###  21.6. <a name='Labufferisation'></a>La bufferisation

- Nous avons testé l'utilisation d'un ```BufferedOutputStream``` et comparé son temps avec ```FileOutputStream```.

- Nous voyons l'avantage de la bufferisation :
    
    - 6900 ms pour 1 000 000 de fois 'a' avec FileOutputStream

    - 47 ms pour 1 000 000 de fois 'a' avec BufferedOutputStream

- On peut utiliser la méthode ```flush()``` pour vider le buffer

###  21.7. <a name='Leclose'></a>Le close

- Il faut toujours fermer un flux avec la méthode ```close()```

###  21.8. <a name='Letrywithresources'></a>Le try with resources

- Nous connaissons le ```try/catch```.

- Cependant, il est possible de faire un ```try with resources```.

- En fait, tout se ferme automatiquement à la fin du bloc

    ```java
    try (
        FileOutputStream fos = new FileOutputStream("superfichier.txt"),
        BufferedOutputStream bfos = new BufferedOutputStream(fos);
    )
    {
        //On fait tout ici
    }
    catch (Exception e)
    {
        e.printStackTrace();
    }
    //Tout sera fermé à la fin, très bonne pratique
    ```

- L'idée ici est que, quoi qu'il arrive (exceptions, catchées ou non, pas d'exceptions), les ressources seront correctement fermées. C'est le même principe que le `using(resources)` en C#.

- __LE TRY WITH RESOURCES EXISTE SANS CATCH__
    - On ne fera pas ça dans la suite du cours mais ça existe.

###  21.9. <a name='LeDataOutputStreamDataInputStream'></a>Le ```DataOutputStream``` / ```DataInputStream```

- C'est encore une nouvelle couche. Il génère les bytes qu'il faut et on ne doit plus caster.

    ```java
    DataOutputStream dbfos = new DataOutputStream(bfos); //bfos vient d'au-dessus

    dbfos.writeBoolean(false);
    dbfos.writeLong(1254L);
    dbfos.writeChars("TEST");
    dbfos.writeObject("Test"); //On peut écrire n'importe quel type

    dbfos.close();
    ```

    ```java
    DataInputStream dis = new DataInputStream(
        new BufferedInputStream(
            new FileInputStream("test.md")));

    boolean b = dis.readBoolean();
    long l = dis.readLong();
    String s = dis.readChars();
    String o = (String)dis.readObject();
    ```

- Pour les chaînes de caractères, ça n'est pas idéal. On peut utiliser ```UTF``` pour les chaînes de caractères.

    ```java
    DataOutputStream dbfos = new DataOutputStream(bfos); //bfos vient d'au-dessus

    dbfos.writeUTF("TEST");
    ```

    ```java
    DataInputStream dis = new DataInputStream(
        new BufferedInputStream(
            new FileInputStream("test.md")));

    String s = dis.readUTF();
    ```

- On peut aussi écrire des objets avec ```writeObject()``` et les lire avec ```readObject()```

    ```java
    DataOutputStream dbfos = new DataOutputStream(bfos); //bfos vient d'au-dessus

    dbfos.writeObject(new Personne("Jean", "Dupont"));
    ```

    ```java
    DataInputStream dis = new DataInputStream(
        new BufferedInputStream(
            new FileInputStream("test.md")));

    Personne p = (Personne)dis.readObject();
    ```
###  21.10. <a name='Lecturedefichierstexte'></a>Lecture de fichiers texte

- On utilisera les classes ```FileReader``` et ```FileWriter```

    ```java
    FileReader fr = new FileReader("fichier.txt");
    BufferedReader bfr = new BufferedReader(fr);

    String s = bfr.readLine();
    while(s != null)
    {
        System.out.println(s);
        s = bfr.readLine();
    }

    // bfr.lines() renvoie un FLUX de String, on peut donc compacter
    bfr.lines().forEach(s -> System.out.println(s));
    ```
    
##  22. <a name='Lessockets'></a>Les sockets

- On va voir comment faire pour communiquer entre deux programmes différents en Java.
- Il y a plusieurs façons de faire, mais on va voir la plus simple : les sockets.

###  22.1. <a name='Principe'></a>Principe

- On aura des clients qui se connecteront un serveur qui fournira des données.

###  22.2. <a name='Commentfairefonctionnera'></a>Comment faire fonctionner ça ?

- On devra définir nous-même la manière de communiquer, en quelques sortes, le protocole :

    - __Par exemple__ :
        - pour initier une communication, le serveur envoie "Hello", 
        - puis un client envoie son message, 
        - le serveur répond alors "OK" et commence à envoyer des messages, 
        - puis le client récupère les messages
        - puis le serveur envoie "END" pour dire que c'est fini
        - quand le client reçoit "END", il arrête de récupérer les messages.

- On voit que le serveur et le client doivent se parler en fonction de ce qu'ils reçoivent. Si le serveur envoie quelque chose, le client doit répondre, et vice-versa. Si les deux parties ne se parlent pas et écoutent une réponse qui n'arrive pas, on aura un programme bloqué.
- On doit donc savoir s'il faut écouter et/ou parler sur le réseau. Un client et un serveur ne doivent évidemment pas parler en même temps, sinon on se retrouver avec un programme bloqué. 

###  22.3. <a name='Lecode'></a>Le code ?

- ```ServerSocket``` est une classe qui permet d'initier le socket du côté serveur.

    - On va créer un objet ```ServerSocket``` qui va écouter sur un port donné.
    - On aura ensuite une méthode ```accept``` qui va attendre un client sur le port donné.
    - Une fois la connection établie avec un client, le socket nous donnera deux flux de discussion : 
        - On aura un ```InputStream``` et un ```OutputStream```, le in est le flux entrant et le out le flux sortant.

- ```Socket``` est la classe qui nous permet de gérer un client. Il prend l'IP et le port sur lequel on travaille en paramètre.

    - On aura également un ```InputStream``` et un ```OutputStream```.
    - L'input du client est le flux sortant du serveur et l'output du client est le flux entrant du serveur.

- ***Attention*** :  en Java, il faut ***TOUJOURS OUVRIR L'OUTPUT AVANT L'INPUT***. Sinon, on aura un problème de deadlock. Si vos clients semblent bloqués dès la connexion, c'est sûrement parce que vous avez oublié de faire ça.

###  22.4. <a name='Lecode-1'></a>Le code ?

- On va voir un exemple de code pour un serveur et un client.

- Le serveur :

    ```java
    public class Server
    {
        public static void main(String[] args)
        {
            try
            {
                ServerSocket serverSocket = new ServerSocket(1234);
                Socket socket = serverSocket.accept();
                InputStream in = socket.getInputStream();
                OutputStream out = socket.getOutputStream();
                out.write("Hello".getBytes());
                byte[] buffer = new byte[1024];
                in.read(buffer);
                System.out.println(new String(buffer));
                out.write("OK".getBytes());
                while(true)
                {
                    in.read(buffer);
                    System.out.println(new String(buffer));
                    if(new String(buffer).equals("END"))
                    {
                        break;
                    }
                }
                out.write("END".getBytes());
                socket.close();
                serverSocket.close();
            }
            catch (IOException e)
            {
                e.printStackTrace();
            }
        }
    }
    ```

- Le client :

    ```java
    public class Client
    {
        public static void main(String[] args)
        {
            try
            {
                Socket socket = new Socket("localhost", 1234);
                InputStream in = socket.getInputStream();
                OutputStream out = socket.getOutputStream();
                byte[] buffer = new byte[1024];
                in.read(buffer);
                System.out.println(new String(buffer));
                out.write("Hello".getBytes());
                in.read(buffer);
                System.out.println(new String(buffer));
                out.write("Message 1".getBytes());
                out.write("Message 2".getBytes());
                out.write("Message 3".getBytes());
                out.write("END".getBytes());
                in.read(buffer);
                System.out.println(new String(buffer));
                socket.close();
            }
            catch (IOException e)
            {
                e.printStackTrace();
            }
        }
    }
    ```


##  23. <a name='Lemulti-threading'></a>Le multi-threading

###  23.1. <a name='LobjetThreadetlinterfaceRunnable'></a>L'objet ```Thread``` et l'interface ```Runnable```

- On crée un objet ```Thread``` qui prend en paramètre dans son constructeur une interface de type ```Runnable```.

    ```java
    Thread thread = new Thread(new Runnable(){
        @Override
        public void run()
        {
            //TODO
        }
    });
    ```

- Comme l'interface ```Runnable``` ne possède qu'une seule méthode, c'est une interface fonctionnelle. Il est possible de remplacer le tout par une expression lambda (ce qui rend la code plus lisible) :

    ```java
    Thread thread = new Thread(() -> {
        //TODO
    });
    ```

- On peut ensuite démarrer le thread avec la méthode ```start()``` :

    ```java
    thread.start();
    ```

- Cette méthode va appeler la méthode ```run()``` de l'interface ```Runnable``` dans un nouveau thread. On peut donc lancer plusieurs threads en même temps grâce à ce mécanisme.

###  23.2. <a name='AttendreunThread'></a>Attendre un Thread

- Afin d'attendre un ```Thread```, on appelle la méthode ```join()``` sur le thread à attendre :

    ```java
    Thread thread = new Thread(() -> { 
        //What the thread does
    });
    thread.start();

    try
    {
        thread.join();
    }
	catch (InterruptedException e)
    {
        System.out.println("Erreur d'attente du Thread");
    }

    System.out.println("Après l'attente du Thread");
    ```

###  23.3. <a name='Verrousurunobjet'></a>Verrou sur un objet

- Pour pallier aux problèmes d'accès concurrentiels, on doit mettre en place un système de verrou.

- On utilisera le mot-clef ```synchronized``` afin de gérer ça :

    ```java
    Thread thread = new Thread(() -> {
        synchronized(this)
        {
            for(int i = 0; i < 10000; i++)
            {
                //TODO
            }
        }
    })
    ```

- Ici, le verrou est mis sur l'objet ```this```. On peut aussi mettre le verrou sur un autre objet :

    ```java
    Object lock = new Object();

    Thread thread = new Thread(() -> {
        synchronized(lock)
        {
            for(int i = 0; i < 10000; i++)
            {
                //TODO
            }
        }
    })
    ```

- L'idée est de mettre le verrou sur un objet qui est partagé entre les threads. Ainsi, un thread ne peut pas accéder à une méthode synchronisée si un autre thread est déjà dedans. Il faut donc attendre que le premier thread sorte de la méthode pour pouvoir y accéder. C'est ce qu'on appelle un verrou. On peut donc gérer les accès concurrentiels. 

- Cependant, il faut faire attention à ne pas mettre le verrou sur un objet qui n'est pas partagé entre les threads. Dans ce cas, le verrou ne sert à rien.  

- Il est également possible de faire une méthode synchronisée qui permet de faire ce que l'on veut

    ```java
    synchronized private void MySuperMethod()
    {
        //TODO
    }`

    public static void main(String[] args)
    {
        Thread thr = new Thread(() -> {
            for(int i = 0; i < 100000; i++)
            {
                MySuperMethod();
            }
        });

        for(int i = 0; i < 100000; i++)
        {
            MySuperMethod();
        }

        //On gère facilement les accès concurrentiels
    }
    ```

- Une méthode synchronisée est une méthode qui ne peut être appelée que par un seul thread à la fois. Si un autre thread veut appeler cette méthode, il doit attendre que le premier thread sorte de la méthode pour pouvoir y accéder.

    

##  24. <a name='LaJavaDoc'></a>La JavaDoc

- Equivalent du "summary" en C#.NET

- On peut décrire le fonctionnement de notre méthode et décrire quel argument fait quoi

    ```java
    /**
    * This is a test method
    * @param test A super test argument
    * @return returns 5 !
    */
    public void MaMethodeDeFou(int test)
    {
        return 5;
    }
    ```

##  25. <a name='Ledploiement'></a>Le déploiement

- Le client installe Java Runtime Environment (JRE) et le .JAR (java archive, on y retrouve tous les .class) compilé fonctionne

###  25.1. <a name='DployerdepuisIntelliJ'></a>Déployer depuis IntelliJ

- Dans project structure, on retrouve les artifacts

- On crée un artifact en choisissant les modules dont on a besoin

- Dans "Build", on peut cliquer sur "build artifacts" et choisir l'artifact voulu.

- Il est également possible de faire du pré-processing ou du after-processing.
